<TEI
    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    
    <!-- 2 different levels of keywords that can both be extracted into tags in DToC (see http://voyant-tools.org/dtoc/?corpus=df0de8aeebd21a27acbb9ceeb88b2e03&docId=ea66e7837ebe02749ca23f57a17924d5 tags)
    1. Document-level keywords: add to the teiHeader (see specific taggs and comment lines in the teiHeading section below)
    2. More granular keywords, that can be added to segments of the text (see specific taggs and comment lines in the text section below)
    -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
                <author>Heloise Torck</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-01-31</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application
                    xml:id="docxtotei"
                    ident="TEI_fromDOCX"
                    version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
            
            
            <!-- begin teiHeader addition -->
            <classDecl>
                <!-- to create a taxonomy of all the common terms that use as keywords and that are not RAMEAU and/or LCSH-->
                <taxonomy
                    xml:id="project_taxonomy">
                    <category xml:lang="fr"
                        xml:id="[project-specific_keyword1]">
                        <catDesc>(optional)[description of the term employed]</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:lang="fr"
                        xml:id="[project-specific_keyword2]"><gloss xml:lang="en" type="translation">[project-specific_keyword2-translated]</gloss>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
            <!-- end teiHeader addition -->
            
            
        </encodingDesc>
        
        <!-- begin teiHeader addition -->
        <!-- to "tag" keywords for the entire document/chronique -->
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords
                    scheme="RAMEAU">
                    <term
                        xml:lang="fr"
                        ref="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb11939093g"><!-- for terms with both RAMEAU and LCSH URIs -->Guerre
                        mondiale (1914-1918)<gloss
                            xml:lang="en"
                            type="LCSH_equivalent"
                            target="http://id.loc.gov/authorities/subjects/sh85148236.html">World
                            War (1914-1918)</gloss></term>
                    <term
                        xml:lang="fr"
                        ref="[RAMEAU_URI]"><!-- for terms in RAMEAU that don't have a LCSH equivalent -->Toinette</term>
                    <term
                        xml:lang="en"
                        ref="[LCSH_URI]"><!-- for terms in LCSH that don't have a RAMEAU equivalent -->Strathcona</term>
                </keywords>
                <keywords
                    scheme="#project_taxonomy">
                    <!-- for common noun terms with no RAMEAU or LSCSH URIs and no other URIs -->
                    <term
                        xml:lang="fr"
                        ref="#[project-specific_keyword1]"/>
                </keywords>
                <keywords scheme="[URIsource]">
                    <!-- for proper noun terms with no RAMEAU or LSCSH URIs but with other URIs (e.g. VIAF, Wikidata,etc.)-->
                    <term xml:lang="fr" ref="[keyword_URI]">[keyword]</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <!-- end teiHeader addition -->
        
        
        
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2018-02-01T04:30:44Z</date><name>Heloise Torck</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <div>
                    <head>« Chronique. Les petites leçons de la guerre », Le Courrier de l’ouest, 10
                        juin 1915, p. 3.</head>
                    <p> Dans le monde des petits.</p>
                    <p> Fraulein est partie… <!-- Use CWRC Writer to tag the RAMEAU terms. --><seg ref="[RAMEAU_URI]">Au premier jour de la déclaration de guerre</seg>, Madame, la
                        voix vibrante, lui a signifié son congé. Une Allemande chez elle! Une
                        espionne peut-être! Et voici quatre ans que cette <!-- Use CWRC Writer to tag named entities and to link them to authority files like VIAF, wikidata, etc. --><persName ref="[URI]">Gretchen</persName> pouvait
                        s’introduire, sans éveiller de soupçon, dans le cabinet de travail de
                        Monsieur, ingénieur attaché à un parc aérostatier militaire, surprendre des
                        conversations, ramasser des bouts de lettres, des brouillons de rapports!
                        Quelle responsabilité!</p>
                    <p> Fraulein est partie : Lilette n’a plus de gouvernante allemande, elle peut
                        parler français, jouer, courir dans les allées du parc avec <!-- Use CWRC Writer to tag project-specific keywords and link them to the authority you have created in the header in the taxonomy tag. --> <seg ana="#[project-specific_keyword2]">d’autres petites
                        filles françaises</seg>, libérées elles aussi de la gouvernante aux yeux de
                        porcelaine et aux cheveux de filasse. </p>
                    <p> — Te souviens-tu de ma Boche?</p>
                    <p> — Oui, elle était encore plus fagotée que la mienne</p>
                    <p> — Elle s’habillait cependant avec les vieilles robes de petite mère.</p>
                    <p> — Oui, mais tu sais une boche!…</p>
                    <p> — Eh! bien, ma chère, ses histoires étaient encore plus fagotées
                        qu’elle-même!</p>
                    <p> — À propos d’histoires, est-ce que ta bonne t’a raconté le petit Poucet?
                        C’est si joli!... Il était tout petit, tout petit, pas plus haut que çà… et
                        c’est lui qui a sauvé ses frères…</p>
                    <p> — Est-ce qu’il était dans les tranchées?...</p>
                    <p> Une petite, guère plus haute que le petit Poucet, se glisse entre les
                        quatorze ans réunis de Lilette et de son amie :</p>
                    <p> Est-ce que ça reviendra après la guerre, le temps des Boches? La mienne me
                        pinçait, et elle m’avait dit qu’elle me battrait si je le disais à
                        maman.</p>
                    <p> — Pauv’chou!</p>
                    <p> Lilette, du haut de sa petite tête coiffée crânement d’un bonnet de police
                        belge laisse tomber :</p>
                    <p> — Ma petite, le temps des boches est fini. Nos mamans n’en veulent plus, et
                        nous, quand on sera des dames, on dira à nos maris : « Ne me parle jamais
                        d’une boche pour élever les enfants. Je sais ce que c’est! »</p>
                    <p> Chez les « moyens »</p>
                    <p> — Quelle classe?</p>
                    <p> — 1922…</p>
                    <p> — Et bien mon vieux tu peux faire de l’entraînement!</p>
                    <p> La classe 1922, vexée :</p>
                    <p> — J’en fais. Maman me fait conduire chaque jour à la salle d’armes… Le
                        docteur trouve que je me développe très bien, maintenant.</p>
                    <p> — Ah! ta maman te fait conduire à la salle d’armes? Est-ce qu’elle te fera
                        accompagner aux tranchées aussi quand ce sera notre tour?</p>
                    <p> La classe de 1922, fait une grimace comme si elle allait pleurer.</p>
                    <p> — Pleure pas, vieux! Après tout, on est de la même classe; on sera peut-être
                        ensemble, je verrai à te rendre service… Et puis, c’est pas de ta faute, si
                        ta mère t’a élevé dans du coton… Elle n’était pas la seule.</p>
                    <p> Seulement, dis? Je crois encore que, ça va changer!....</p>
                    <p>Chez les « grands ».</p>
                    <p>Un petit salon : meubles élégants, teintes douces, portraits de
                        sous-lieutenant représenté un peu dans toutes les poses, s’étalent sur des
                        consoles, une petite table.</p>
                    <p> Personnages : une jeune femme brune, mise simple et chic; un petit garçon,
                        six ans blond, un peu pâle, mais joli comme un amour.</p>
                    <p> La jeune femme tricote. La laine est grise; il fait chaud; le crochet glisse
                        mal : l’ouvrage repose souvent sur les genoux de la tricoteuse.</p>
                    <p> — Tu ne joues plus, chéri?</p>
                    <p> — Non, maman : mon Joffre les renverse chaque fois!... Petite mère…</p>
                    <p> — Mon mignon?</p>
                    <p> — Est-ce que Papa va bientôt revenir?</p>
                    <p> — Quand la guerre sera finie</p>
                    <p> — Et est-ce qu’elle sera bientôt finie la guerre?</p>
                    <p> — Je ne sais pas… Quand notre Joffre voudra…</p>
                    <p> — Et le Bon Dieu aussi?...</p>
                    <p> Petite mère sourit.</p>
                    <p> — Le Bon Dieu aussi, certainement, mon chéri…</p>
                    <p> Le chéri reste méditatif.</p>
                    <p> Après un long silence :</p>
                    <p> — Maman…</p>
                    <p> — Mon aimé?</p>
                    <p> — Pourquoi, dis, que tes cheveux sont en deuil?</p>
                    <p> Petite mère ne comprend pas d’abord.</p>
                    <p> — Oui, avant que Papa parte ils étaient blonds, blonds et puis maintenant,
                        ils sont noirs, noirs…</p>
                    <p> Petite mère, confuse :</p>
                    <p> — C’est à cause de la guerre…</p>
                    <p> — Et quand la guerre sera finie?</p>
                    <p> — Ils resteront noirs, mon chéri…</p>
                    <p> — Mais, petit père qu’est-ce qu’il dira?</p>
                    <p> Petite mère plonge son visage tout rose dans les boucles blondes du
                        chéri.</p>
                    <p> — Petit Père, sera, je crois, content…</p>
                    <p> — Pourquoi? questionne encore l’inquisiteur chéri.</p>
                    <p> — Parce que… parce qu’il sera content, chéri!...</p>
                    <p><hi
                            rend="italic bold color(4F81BD)">« </hi><hi
                            rend="bold color(4F81BD)">Chronique. Mon ami Pierrot », Le Courrier de
                            l’ouest, 16 septembre 1915, p. 2.</hi>
                    </p>
                    <p> Il était une fois un petit garçon un peu plus haut qu’un coupe-papier – ce
                        qui est déjà la taille d’un petit homme ayant droit à certaines
                        prérogatives. Par exemple, à porter un costume différent de celui de
                        Zezette; à se tenir, à table, à la gauche de Maman; à prétendre à l’usage
                        d’une fourchette, alors que chacun sait que les bébés mangent à la cuillère.
                        Ce petit garçon avait des yeux brillants comme des gemmes précieuses dans
                        l’écrin large ouvert des paupières frangées de longs cils palpitants, une
                        bouche toujours froncée pour le baiser ou détendue par le sourire, des
                        fossettes creuses dans sa chair de bébé blondie par le soleil, et je ne sais
                        quel émerveillement candide répandu sur son visage qui attendrissait d’un
                        émoi inexprimable. Il avait nom Pierrot.</p>
                    <p> C’est mon ami Pierrot.</p>
                    <p> Sa connaissance du monde extérieur est restreinte et immense. Depuis
                        toujours – le toujours de ses trois ans – ses yeux sont ouverts sur les
                        mêmes décors, les mêmes spectacles des champs avec des arbres autour et du
                        fil de fer qui pique; des chiens qui courent en aboyant dans la cour de la
                        ferme; des poules qui se sauvent des petites mains tendues en piège; des
                        chevaux; des grands chevaux impressionnants sur le dos desquels Papa hisse
                        son petit garçon tremblant un peu. Il n’en faut pas plus pour remplir
                        l’existence de Pierrot d’événements qui tiennent de la féerie.</p>
                    <p> Pierrot, comme tous les enfants, et aussi par la loi mystérieuse de
                        l’atavisme, Pierrot est poète et a l’instinct de créer l’harmonie d’un
                        groupe qui tenterait le pinceau d’une sienne tante ou le ciseau d’une autre
                        sienne tante. Ses méditations sont courtes, car la vie bouillonne à sève
                        joyeuse dans ce petit corps solidement modelé, mais quels aimables aperçus
                        de l’âme qui s’éveille, pure et confiante, dans l’atmosphère de tendresse,
                        laissent deviner les délicieuses réflexions de Pierrot !</p>
                    <p> Je ne vous citerai pas ses mots. Ils sont trop jolis. Je risquerais de les
                        déformer, de les enlaidir en les engainant dans mon langage de grande
                        personne.</p>
                    <p> Mon ami Pierrot a de grandes amours dans sa vie. Je ne commettrai pas
                        l’indélicatesse de les dévoiler ici. Cependant, je peux dire qu’en l’espace
                        de quatre jours, je l’ai vu s’éprendre d’une amie de sa Maman, puis d’un
                        joli petit chien tout noir et frisé. Pour l’amie, il avait de câlines
                        façons, de petites confidences où il livrait le secret de ses opinions
                        personnelles sur une multitude de faits qui échappent généralement aux
                        personnes qui n’ont plus trois ans.</p>
                    <p> Puis un matin, très tôt, avant que Pierrot ne fût éveillé, l’amie s’en
                        alla.</p>
                    <p> Mon ami Pierrot, le petit chien noir, mon rival d’un jour, vous a-t-il fait
                        perdre jusqu’à mon souvenir?</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
